---
title: Functions
date: 2019-03-15
---

![camelCase](https://source.unsplash.com/h9MzeBg73TA)

Pada suatu malam, _ba'da isya'_, sebuah mobil datang membawa dua perangkat papan tulis. Katanya hadiah dari salah satu pejabat kelurahan dari negeri antah-berantah yang berjarak 15 kilometer dari lingkungan tempat saya tinggal.

"_buat anak-anak karang taruna_", kata sang supir.

Saya _pun_ ingin menghitung luas dan menuliskannya ke dalam `JavaScript`.

```js
let panjang = 240,
  lebar = 120

let papanTulis1 = panjang * lebar
console.log(papanTulis1)

panjang = 120
lebar = 90

papanTulis2 = panjang * lebar
console.log(papanTulis2)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
28800
10800
```

Tapi saya ingin meng-_convert_ hasilnya ke dalam satuan meter, bukan sentimeter.

```js {6,12}
// ubah menjadi satuan cm2
let panjang = 240,
  lebar = 120

let papanTulis1 = panjang * lebar
console.log(papanTulis1 / 100)

panjang = 120
lebar = 90

papanTulis2 = panjang * lebar
console.log(papanTulis2 / 100)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
288
108
```

Melihat _code_ yang saya tulis, disitu saya _mikir_,

"... _ribet ya. apa ga ada cara lain yang lebih simple?_"

Lalu kawan saya bilang, "_udah, pake kalkulator aja!_"

Dan akhirnya, kita _pake_ kalkulator. Pinjem di _warung madura_.

Kisah ini pun berakhir...

🚬 🚬 🚬 🚬 🚬

## `T.A.M.A.T`

##### No, i'm joking 😂

## `Definisi sebuah Function`

_Functions_ atau fungsi didefinisikan atau dideklarasikan oleh _keyword_ `function`.

```js
function namaFungsi() {
  // code...
}
```

Deklarasi di awali dengan _keyword_ `function` diikuti dengan nama fungsi. Nama fungsi ketentuannya sama seperti _variables_ -- bisa berbentuk karakter, angka, _underscores_ `_` dan _dollar signs_ `$`, dan umumnya ditulis dengan [camel case](https://en.wikipedia.org/wiki/Camel_case). Parameter terletak di dalam tanda kurung atau _parentheses_ dimana sifatnya opsional -- tidak mesti ada. _Code_ dituliskan di dalam _block-scope_ di antara tanda kurung kurawal atau _curly brackets_.

```js
function salam() {
  console.log("Assalaamu 'alaikum, Gaesss!")
}
```

Untuk menjalankan fungsi di atas, _kudu_ dipanggil atau bahasa teknisnya _mesti_ di _invoke_. Cara panggilnya dengan menuliskan nama _variable_ diikuti dengan _parentheses_.

```js {5}
function salam() {
  console.log("Assalaamu 'alaikum, Gaesss!")
}

salam()
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
Assalaamu 'alaikum, Gaesss!
```

Dengan fungsi `salam()` kita dapat _reuse_ atau menggunakan kembali berapakalipun yang diperlukan. Menggunakan _parameter_, _code_ akan menjadi dinamis.

## `Function Parameters`

Kita tambahkan parameter `name` ke dalam fungsi yang merepresentasikan nama seseorang yang kita sapa dengan salam.

```js {2,4-5}
function salam(name) {
  console.log(`Assalaamu 'alaikum, ${name}!`)

salam("Kadek Devi")
salam("Ryan Hidayat")
```

Perhatikan pada baris kedua 👆 yang di `highlight` menggunakan [template literal](https://www.alfieqashwa.me/template-literal/) 👈 yang pernah dibahas pada artikel sebelumnya.

```terminal
🔴 OUTPUT:
Assalaamu 'alaikum, Kadek Devi!
Assalaamu 'alaikum, Ryan Hidayat!
```

## `Returning Values`

Kita kembali ke `Kisah Papan Tulis` yang dibahas di awal. Waktu SD kita diajarkan matematika dasar menghitung luas permukaan dengan rumus. Rumus itulah yang kita aplikasikan ke dalam fungsi.

Daripada menuliskan cara seperti...

```js
let panjang = 240,
  lebar = 120

let papanTulis1 = panjang * lebar
console.log(papanTulis1)

panjang = 120
lebar = 90

papanTulis2 = panjang * lebar
console.log(papanTulis2)
```

...kita akan merepresentasikan `rumus` ke dalam fungsi, dalam contoh ini adalah `rumus luas persegi panjang`.

```js {1-3}
function luasPersegiPanjang(panjang, lebar) {
  return panjang * lebar
}

// invoke function
luasPersegiPanjang(240, 120)
luasPersegiPanjang(120, 90)
```

## `Function Expressions`

Sebelumnya kita mendeklarasikan fungsi untuk mendapatkan luas dari dua angka dan menghasilkan nilai berdasarkan rumus yang kita buat di dalam _block-scope_ -- dalam hal ini adalah `panjang * lebar` yang ditulis setelah _keyword_ `return`.

Kita juga dapat membuat `function expression` ke dalam sebuah `variable`.

```js {1}
const luasPapanTulis = function luasPersegiPanjang(panjang, lebar) {
  return panjang * lebar
}

// invoke function
luasPapanTulis(240, 120)
luasPapanTulis(120, 90)
```

### `My Personal Opinion`

Secara pribadi saya hampir selalu menggunakan Bahasa Inggris dalam menuliskan _code_. `Programming` sifatnya global dan membiasakan penggunaan Bahasa Inggris memperbesar peluang berbaur dengan pergaulan komunitas internasional -- baik bekerjasama atau berkontribusi dengan komunitas _open-source_ maupun sekedar bertanya atau menjawab pertanyaan. Hemat saya -- yang bisa saja keliru, tidak _mesti_ semua perlu diterjemahkan ke dalam bahasa Indonesia dan oleh sebab pendapat tersebutlah terkesan dari cara penulisan artikel pada blog ini.
Bahasa Inggris merupakan pintu paling efektif untuk mendulang ilmu khususnya di dalam dunia _programming_, terlebih-lebih percepatan perkembangan dunia _programming_ sungguh signifikan. Anda _ga bisa hanya ngandelin_ ilmu di kampus semata. Dalam penulisan _code_, saran saya gunakan Bahasa Inggris dan tingkatkan terus _reading skill_ agar perkembangan teknologinya lebih mudah dan lebih cepat kita akses.

Saya akan menulis _code_ pada contoh yang tengah kita kupas ini, sekaligus mengkonversinya menjadi satuan sentimeter seperti berikut:

```js
// create variable as you like
const boardArea = function rectangleArea(height, width) {
  return (height * width) / 100
}

// invoke function
boardArea(240, 120)
boardArea(120, 90)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
288
108
```

### `Anonymous Function`

Umumnya, suatu fungsi yang di `assign` ke dalam sebuah `variable` ditulis tanpa nama, disebut `Anonymous Function`.

```js {2}
// unnamed function
const boardArea = function(height, width) {
  return (height * width) / 100
}
```

Pada artikel sebelumnya dikupas tentang [Arrow Function](https://www.alfieqashwa.me/arrow-function/) 👈 _so to muscle our memories_ mari kita konversi _code_ sebelumnya.

```js {2}
// convert into arrow function
const boardArea = (height, width) => {
  return (height * width) / 100
}
```

Atau boleh juga diringkas seperti ini:

```js
const boardArea = (h, w) => (h * w) / 100
```

Atau jika contoh yang hanya membutuhkan satu parameter, misal `rumus bujursangkar`, maka _parentheses_ sifatnya opsional.

```js {1,4}
const square = x => x * x

// invoke
square(5)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
25
```

_have a gudnite, folks..._

🌙 🌙 🌙 🌙 🌙
